\section{Consideraciones y hallazgos principales de la SLR}
\label{section:consideracion}

El propósito y alcance de la SLR, La Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) tuvo como objetivo principal explorar el estado del arte sobre la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Esto permitió:

\begin{itemize}
	\item Identificar qué tipo de artículos se han publicado en relación con licencias FLOSS.
	\item Determinar la diversidad de licencias empleadas en estudios previos.
	\item Analizar las técnicas, herramientas y metodologías utilizadas para abordar este tema, evaluando sus fortalezas y limitaciones.
\end{itemize}

El análisis se centró en evitar la duplicación de trabajos previos, al tiempo que proporcionaba una base sólida para las siguientes etapas de la tesis.

\subsection{Tipos de artículos y diversidad de licencias}
\label{tipo}

El análisis identificó $ 43 $ estudios relevantes, de los cuales:
\begin{itemize}
	\item Categorías publicadas: Un $ 30.2 $\% corresponden a revistas JCR, mientras que el $ 69.8 $\% son publicaciones en congresos.
	\item Diversidad de licencias: Los estudios analizados suelen enfocarse en un rango limitado de entre $ 30 $ y $ 75 $ licencias, reflejando una subutilización de la diversidad total de licencias FLOSS existentes.
	
\end{itemize}



\subsection{Técnicas y herramientas utilizadas}
\label{tecnicas}
Se identificaron diferentes técnicas para la identificación y clasificación de licencias:


\begin{itemize}
	\item Técnicas predominantes: Coincidencia de patrones, similitud textual y alineación de secuencias.
	\item Uso de herramientas: Herramientas como FOSSology y Ninka destacan como las más citadas y utilizadas, con un $ 90 $\% de las herramientas disponibles actualmente en el mercado.
	\item Nuevas tecnologías: Aunque hay esfuerzos iniciales en el uso de aprendizaje automático (ML) y procesamiento de lenguaje natural (NLP), su aplicación sigue siendo limitada. 
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones identificadas en la literatura}
\label{limitacion}

\begin{itemize}
	\item Reproducibilidad: Solo $ 3 $ de los $ 43 $ estudios analizados se consideran completamente reproducibles, destacando la necesidad de conjuntos de datos abiertos y documentación adecuada.
	\item Clasificación limitada: Aunque un $ 74.4 $\% de los estudios se centran en la identificación, solo un $ 18.6 $\% abordan la clasificación de licencias, lo que representa una brecha significativa.
\end{itemize}
%\subsection{Implicaciones para el análisis de licencias}
%\label{tecnica}
%El SLR no solo estableció el estado del arte, sino que también evidenció áreas de mejora y oportunidades de investigación:
%\begin{itemize}
%	\item Los resultados destacan la necesidad de un análisis más exhaustivo que incorpore una mayor diversidad de licencias y evalúe las limitaciones identificadas.
%	\item La falta de estudios integrales sobre clasificación motiva un enfoque en la relación entre los hallazgos del SLR y el análisis manual de licencias realizado en esta tesis.
%\end{itemize}
%
%\subsection{Conexión con el capítulo de análisis de licencias}
%\label{conexion}
%Los hallazgos del SLR forman un puente lógico hacia el capítulo siguiente, en el que se profundiza en el análisis de la diversidad de licencias. Este capítulo se estructura para:
%
%
%
%\begin{itemize}
%	\item Aprovechar las técnicas y herramientas identificadas en la literatura.
%	\item Ampliar la comprensión de las licencias peculiares y patrones no explorados previamente.
%	\item Responder a las preguntas de investigación que surgen de las brechas identificadas en el SLR.
%\end{itemize}

